\section{БТС электрокардиостимуляции}
\label{sec:1}

В организме здорового человека ритмы сокращения сердца контролируются собственными электрическими импульсами, которые возникают в группе клеток синоартериального (синусового) узла. Сложная физиологическая цепочка приводит к сокращению предсердий, которые проталкивают поток крови в желудочки, и далее -- во все органы и системы организма. Комбинированные ритмичные сокращения предсердий и желудочков называют сердцебиением, а его нарушение -- аритмией. Это патологическое состояние характеризуется нарушениями ритма, частоты, а также последовательности возбуждения и сокращения сердечных мышц.

Электрокардиостимуляция (ЭКС) применяется для устранения последствий, возникающих из-за нарушения генерации и проведения физиологического возбуждения в сердце. При ЭКС один из стимулирующих электродов находится в непосредственном контакте с сердцем, а генератор стимулов либо располагается вне организма, либо имплантируется внутрь. Многообразие сердечных патологий определяет достаточно большое число методов и разновидностей ЭКС.

Небольшой медицинский прибор, электрокардиостимулятор, помогает исправить многие нарушения ритма сердца. Электроимпульсы низкой энергии поддерживают сердечную деятельность. Кардиостимулятор призван решать следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item ускорение медленного сердечного ритма;
	\item нормализация быстрого или нерегулярного ритма;
	\item обеспечение нормального сокращения желудочков при фибрилляции предсердий;
	\item координирование электоросигнализации между предсердиями и желудочками, а также между желудочками;
	\item предотвращение аритмии у пациентов, страдающих синдромом удлиненного интервала $QT$ (врожденного или приобретенного).
\end{itemize}

Конструктивно имплантируемый ЭКС состоит из нескольких частей: 
\begin{enumerate}
	\item титановый корпус, в котором находятся:
		\begin{itemize}
			\item батарея, с помощью которой вырабатывается энергия для создания электрических импульсов;
			\item микросхема, позволяющая получать электрокардиограмму;
		\end{itemize}
	\item коннекторный блок, осуществляющий соединение корпуса и электродов;
	\item электроды, внедряемые непосредственно в сердечную мышцу, осуществляющие считывание информации об электрической активности сердца и несущие электрические заряды, стимулирующие правильные сокращения сердечной мышцы;
	\item программатор – это компьютер, который находится в лечебном учреждении, где была произведена имплантация ЭКС.
\end{enumerate}

Одной из первых начала применяться асинхронная ЭКС, навязывающая сердцу постоянный, заданный ритм сокращений. Появление биоуправляемой ЭКС, при которой генератор стимула функционирует, используя оценку собственных потенциалов сердца, значительно расширило применение стимуляции для лечения нарушений сердечного ритма. При $R$-запрещающей ЭКС стимул генерируется только тогда, когда полностью отсутствует спонтанная активность желудочков; появление собственного возбуждения блокирует работу генератора. $P$-синхронизированная ЭКС в качестве управляющего сигнала использует потенциалы $P$-зубцов, представляющие собой электрическую активность предсердий. Эти сигналы с определённой задержкой запускают генератор стимула, который воздействует на желудочки. Подробнее типы ЭКС рассмотрены в главе \ref{ch:2}.

БТС, использующие электростимуляцию нервных структур в качестве метода воздействия, целесообразно объединить в группу БТС электронейростимуляции. Они образуются из совокупности технических и биологических звеньев, взаимосвязано решающих задачу коррекции состояния организма, оказывают на организм лечебное воздействие путем электрической стимуляции соответствующих нервных структур. В соответствии с этим, БТС электронейростимуляции можно условно разделить на лечебные и диагностические системы, применяемые при терапевтических и хирургических методах лечения заболеваний.

Передача стимула от технического звена к биологическому может осуществляться через электроды, имплантируемые в ткань и располагаемые в непосредственной близости от возбуждаемых нервных структур, либо через электроды, накладываемые на кожу пациента или располагаемые в полостях организма, в проекции соответствующих нервных образований.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics{pics/1_1.jpg}
	\caption{Схема диагностической БТС ЭНС контроля нейромышечной проводимости. 1 -- тактовый генератор, 2 -- формирователь импульса, 3 -- формирователь импульсной последовательности, 4 -- биологический объект, 5 -- электроды ЭМГ, 6 -- усилитель ЭМГ, 7 -- измеритель амплитуды ответов, 8 -- контроллер, 9 -- дисплей.}
	\label{fig:1_1}
\end{figure}

Для биологического звена БТС можно выделить два класса сигналов: входные независимые переменные, характеризующие стимулирующее воздействие, оказывающее лечебный эффект и выходные переменные, связанные с физиологическими показателями, отражающими процесс лечения и в конечном счете состояния организма.

Для диагностических БТС стимулирующее воздействие осуществляется чаще всего в виде тест-сигналов или функциональной пробы, вызывающей ответную реакцию организма, содержащую определенные диагностические признаки. Полнота и достаточность полученных признаков служит основой для формирования управляющих сигналов в БТС для изменения параметров тест-сигнала или объема функциональной пробы. 

\paragraph{Обобщенная структурная схема БТС ЭКС}

Обобщенная структурная схема БТС (рис. \ref{fig:1_2}) электрокардиостимуляции включает физиологическую систему организма (1), характеризующуюся набором переменных $V_i$, связанных с ее информационно-значимыми физиологическими показателями; воспринимающие элементы физиологической системы (2); блок диагностики (3); устройство формирования стимулов (4).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/1_2.jpg}
	\caption{Обобщенная структурная схема БТС ЭКС}
	\label{fig:1_2}
\end{figure}


Физиологическая система функционирует в условиях воздействия возмущающих факторов, характеризующихся переменными $W_\text{вх}$, которые могут быть патогенными и влиять на физиологические показатели системы. Лечебное или диагностическое стимулирующее воздействие описываемое переменными $Y_i$ прикладывается к воспринимающим элементам физиологической системы через канал воздействия, по которому осуществляется передача стимулов от устройства формирования стимулов. Канал воздействия включает электроды, с помощью которых электрический стимул прикладывается к возбудимой нервной структуре физиологической системы. Формирование сигналов, управляющих параметрами стимула, осуществляется в цепи управления, содержащей блок диагностики, преобразующий переменные $V_i$ в диагностический показатель $D$. Блок диагностики на основе анализа поступающих на его вход данных с учетом имеющейся модели лечебного или диагностического процесса формирует определенную величину диагностического признака $D$, поступающего в устройство формирования стимулов. Величина управляющих сигналов зависит от отклонения диагностического признака от величины этого признака $N$, характерного для нормального функционирования физиологической системы.

Блок оценки физиологических показателей включает в себя усилитель биопотенциалов, соединенный электродами с миокардом. Блок диагностики работает, в простейшем случае, по принципу компаратора: если собственная активность сердца превышает заданный уровень, то включается формирователь управляющих сигналов для блокирования генератора стимулов. В случае ослабления собственной активности сердца включается генератор стимулов. 

Импульсный ток, используемый при электронейростимуляции, имеет широкий частотный спектр (длительность импульса \SIrange{10}{100}{\micro\second}, верхняя граничная частота \SIrange{0.1}{10}{\kilo\hertz}), таким образом требуется описание свойств тканей в достаточно широком диапазоне частот. 

Итак, требования к выбору эффективных параметров электростимуляции:
\begin{itemize}
	\item выбор стимулов, спектральные компоненты которых сосредоточены в области адекватных «не повреждающих» частот;
	\item импульсный характер тока с малым временем нарастания (фронтом);
	\item согласование длительности стимула с постоянной времени релаксации тока в тканях;
	\item отсутствие постоянной составляющей стимулирующего тока;
	\item согласование ритмичности воздействия (частоты следования стимулов) с естественной биоэлектрической активностью возбуждаемых нервных структур.
\end{itemize}

\pagebreak
